---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۹۶
---
# غزل شمارهٔ ۱۹۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>آن خال جو سنگش ببین، آن روی گندمگون نگر</p></div>
<div class="m2"><p>بر خاک راه او مرا جو جو دل پر خون‌نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هست از پری رخساره‌ای در نسل آدم شورشی</p></div>
<div class="m2"><p>شور بنی آدم همه ز آن روی گندمگون نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>من تلخ گریم چون قدح او خوش بخندد همچو می</p></div>
<div class="m2"><p>این گریهٔ ناساز بین آن خندهٔ موزون نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>باغی است طاووس رخش ماری است افسون‌گر در او</p></div>
<div class="m2"><p>شهری چو من بنهاده سر بر خط آن افسون نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>او آتش است و جان و دل پروانه و خاکسترش</p></div>
<div class="m2"><p>خاکستری در دامنش پروانه پیرامون نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بسیار دیدی در دلم بازار عشق آراسته</p></div>
<div class="m2"><p>آن چیست کانگه دیده‌ای بازار عشق اکنون نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>دل کشته‌ام در پای تو شب زنده دارم لاجرم</p></div>
<div class="m2"><p>خوابم همه شب کاسته زین درد روز افزون نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>من عاشق و او بی‌خبر، او ماه نو من شیفته</p></div>
<div class="m2"><p>او از من و من زو جدا، این حال بوقلمون نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>در غمزهٔ جادوی او نیرنگ رنگارنگ بین</p></div>
<div class="m2"><p>در طبع خاقانی کنون سودای گوناگون نگر</p></div></div>